跳脫金融圈打造機器人 法博智能杜墨璽：轉折點來了 | 聯合新聞網	
2023-11-25	
https://udn.com/news/story/7240/7597899	
法博智能董事長杜墨璽身兼鴻海投資長，掌握鴻海集團的投資大略，他接受中央社團隊專訪，暢談工業自動化與智慧製造的產業脈動，認為機器人在整個產業應用的轉折點快要來臨了。法博智能（FARobot）是鴻海集團3+3策略（電動車、數位健康、機器人3大新興產業，以及人工智慧、半導體、新世代通訊3項新技術）中，有關機器人事業布局的重要一環。2020年，鴻海董事長劉揚偉與凌華董事長劉鈞達成共識，合資成立法博智能，由鴻海持股51%、凌華占股49%。為掌握機器人軟體新創公司的發展契機，杜墨璽跳脫習以為常的投資和基金管理業務，接受出任法博智能董事長，一腳踏入相對陌生且充滿挑戰的製造業領域。從金融投資評估 到實地承擔經營壓力他說，財務評估和金融投資做久了，沒有很直接感受營運上的壓力；實際參與經營法博智能「跳進來自己做」，跟以往「在外面評估」的感覺完全不一樣，他學到非常多寶貴的經驗。杜墨璽指出，鴻海集團的策略投資通常與產業連結密切，機器人技術也是鴻海3+3策略的關鍵環節，參與法博智能實際經營，更能掌握機器人產業的發展脈動。談到布局機器人產業的藍圖，杜墨璽表示，系統化和全局觀的軟體平台，是法博智能的布局重點。他認為，「機器人在整個產業的轉折點快要來臨了」，因應機器人產業軟硬體整合的趨勢，法博智能在鴻海集團整體製造平台，要扮演「異質整合」的關鍵角色。觀察工業自動化和智慧製造的發展方向，杜墨璽分析，數年前工業互聯網（Industrial Internet）呼聲高漲，包括德國、日本、中國大陸等指標廠商，紛紛提出相應解決方案。不過，能讓工業互聯網持續成長的商業模式，產業界仍在摸索中。數位轉型不能紙上談兵 機器人互連互通是關鍵杜墨璽指出，智慧製造浪潮下，人工智慧物聯網（AIoT）整合5G應用，就是工業4.0時代企業競爭力的體現；若企業不具備數位轉型能力，危機會更大，面對正在發生的數位轉型過程，企業轉型速度更要加快。觀察製造業數位轉型，杜墨璽表示，這是必然的趨勢，台灣產業界對此趨勢也有共識，但是要達到數位轉型的目標，業者無法光靠採用單款軟硬體解決方案就能一蹴可幾。他認為，「工業機器人如同移動的感應器」，如何在作業忙碌且須即時因應各種變化的實際工作廠區內，讓各種不同廠牌的自動化機器人和產線設備互連互通，並將即時蒐集的大數據上傳到雲端分析，轉化成人工智慧（AI）資訊，才是數位轉型成功的關鍵。至於資源相對有限的中小企業要如何達到數位轉型，杜墨璽也正在思考。他坦言，機器人和自動化應用，非常需要藉由實際場域操作和具體營運模式累積經驗，法博智能的主要客戶群，目前是以大型企業為主，若未來機器人軟體調度系統可進一步標準化，就有機會導入中小企業。對於台灣朝向智慧製造和工業4.0目標的建議，杜墨璽表示，軟體人才是重要的資產，人工智慧整合5G應用，加速產業界數位轉型，台灣更需要跨領域和兼具軟硬體專業的人才。他舉例，台灣以往在電子電機（EE/ME）和電腦科學的人才素質很強，若兼具工業工程（IE）背景或實際產線操作經驗的軟硬體整合能力，將更能如虎添翼。📢 【免費最新】YouTube封殺廣告攔截器…那就用16倍加速看完廣告
 📢 台灣之星12/1被併！4G終身約消失？停機時間、換SIM卡規則一次看
 📢 LINE限免貼圖5款來了！「昏呱昏貴」鴨鴨互動超可愛
 📢 【周報】台灣寶可夢中心紀念商品一次看！6千元PS5菁英手把掉漆脫落
 📢 【教學】Gogoro Apple錢包機車鑰匙怎麼用？iPhone完整教學、使用限制一次看